当[曲线上一点](../Page/曲线.md "wikilink")\(M\)沿曲线无限远离[原点时](../Page/原点.md "wikilink")，如果\(M\)到一条[直线的](../Page/直线.md "wikilink")[距离](../Page/距离.md "wikilink")[无限](../Page/无限.md "wikilink")[趋近于零](../Page/極限.md "wikilink")，那么这条直线称为这条曲线的**渐近线**。數學上的定義則是：若函數\(y=f \left(x \right)\)的圖形[收斂](../Page/收斂.md "wikilink")，則漸近線為\(y=\lim_{x \to \infty} f \left(x \right)\)，

## 例解

例如，直线\(y=\frac{b}{a}x\)是[双曲线](../Page/双曲线.md "wikilink")\(\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1\)的渐近线，因为双曲线上的点\(M\)到直线\(y=\frac{b}{a}x\)的距离\(MQ<MN\)；当\(MN\)无限趋近于0时，\(MQ\)也无限趋近于0。所以按照定义，直线\(y=\frac{b}{a}x\)是该双曲线的渐近线。同理，直线\(y=-\frac{b}{a}x\)也是该双曲线的渐近线。

对于\(F\left(x,y \right)=0\)来说，如果当\(x \rightarrow a\)时，有\(y \rightarrow \pm\infty\)(左右極限不一定相等)，就把\(x=a\)叫做\(F \left(x,y \right)=0\)的垂直渐近线；如果当\(x \rightarrow \infty\)时，有\(y \rightarrow b\)，就把\(y=b\)叫做\(F \left(x,y \right)=0\)的水平渐近线。例如，\(y=3\)是曲线\(xy=3x+2\)的水平渐近线。

## 求法

### 依据

求渐近线，可以依据以下结论：

若[极限](../Page/极限.md "wikilink")\(\lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{x}=a\)存在，且极限\(\lim_{x \to + \infty} \left[f \left (x \right) -ax \right]=b\)也存在，那么曲线\(y=f \left(x \right)\)具有渐近线\(y=ax+b\)。

### 例子

例：求\(y=\frac{x^2}{1+x}\)的渐近线。

解：(1)\(x=-1\)为其垂直渐近线。

(2)\(\lim_{x \to \infty} \frac{f \left(x \right)}{x}=\lim_{x \to \infty} \frac{x}{1+x}\)，即\(a=1\)；

\(\lim_{x \to \infty} \left[f \left(x \right) -ax \right]=\lim_{x \to \infty} \frac{-x}{1+x}=-1\)，即\(b=-1\)；

所以\(y=x-1\)也是其渐近线。

[Category:数学分析](../Category/数学分析.md "wikilink")